\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles, quotes}
\usepackage{multicol}
\usepackage{steinmetz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{float}

\usepackage{sectsty}

%%% --- HIPERLINKS --- %%%

\usepackage[colorlinks=true,plainpages=true,citecolor=black,linkcolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage[a4paper,
 top=3cm, 
 bottom=2cm, 
 left=3cm, 
 right=2cm]{geometry} 
 
\usepackage{titlesec}
\usepackage{helvet}

\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\lstset{language=Matlab,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    frame=single,
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

%%% --- CABEÇALHO E RODAPÉ --- %%%

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\fancyhead[L]{\footnotesize Lista de exercícios 3}
\fancyhead[R]{\footnotesize IT744A}   
\fancyfoot[R]{\footnotesize Unicamp} 
\fancyfoot[C]{\thepage} 
\fancyfoot[L]{\footnotesize Mathias Scroccaro Costa - RA 210322} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0.7pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.7pt}
 

%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 
\titlespacing{\section}{0pt}{36pt}{24pt}
\setlength{\parindent}{4em}

\pdfinfo{
   /Author (Mathias Scroccaro Costa)
}


\title{IT505A - Lista de exercícios 2}

\def \proporcaoFigura {0.8}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\LARGE

\vspace{3cm}
Lista de exercícios 3
\Large

\vspace{5cm}
 
\textbf{MATHIAS SCROCCARO COSTA - RA 210322}

\vspace{7cm}

\today

\vspace{5cm}

\large
Faculdade de Engenharia Elétrica e Computação – FEEC\\
Departamento de Semicondutores, Instrumentos e Fotônica – DSIF\\
UNICAMP, Campinas
\vspace*{\fill}
\end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\normalsize

\sectionfont{\fontsize{12}{15}\selectfont}

\titleformat{\section}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thesection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{Questao \arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\alph{subsection})}


\section{}

\subsection{ Qual a máxima potência ativa que esse circuito pode injetar na rede, mantida a forma de onda senoidal da corrente e fator de potência unitário? Determine a diferença angular entre a tensão da rede (VAC e a componente fundamental da tensão produzida pelo inversor (Vinv).}

Para a resolução deste exercício, primeiramente foi calculado o ângulo de defasagem da tensão fundamental do inversor. Assim, inicialmente, foi encontrado o valor da reatância equivalente $X_S$, do indutor $L$ em série com resistor $R$, para frequência de 60 Hz:
\begin{align*}
X_L~=~ j \cdot \omega \cdot L ~=~ j \cdot 2 \cdot \pi \cdot 60 \cdot 0.01 ~=~ 3,76~j\\
Xs~=~X_L+R~=~3,76j+0,05~\longrightarrow~3,77\phase{89^\circ}
\end{align*}

Em seguida, foi montado o circuito equivalente, conforme mostrado no esquemático da Figura \ref{fig.inversor}. Para que fator de potência seja unitário, a corrente $I_{AC}$ deve estar em fase com a tensão da rede $V_{AC}$. Assim, é necessário descobrir o angulo de defasagem $\theta$ da tensão do inversor $V_{INV}$, para que a corrente $I_{AC}$ possua defasagem de $\phase{0^\circ}$.


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{circuitikz}[american]
\draw
(0,0) 	to [vsourcesin=$180\phase{0^\circ}$,l_=$V_{AC}$] ++(0,-2) node[ground]{}
(6,0)	to [european resistor,l=$3.77\phase{89^\circ}$,f_=$I_{AC}$] ++(-6,0)
(6,0)	to [vsourcesin=$250\phase{\theta}$,l_=$V_{INV}$] ++(0,-2) node [ground]{};
\end{circuitikz}
\end{center}
\caption{Esquemático equivalente para o circuito do inversor conectado à rede.}
\label{fig.inversor}
\end{figure}

Desta maneira, o seguinte sistema de equações foi elaborado e resolvido numericamente:

\begin{align*}
I_{AC} ~=~ \dfrac{250\phase{\theta} - 180\phase{0^\circ}}{3,77\phase{89^\circ}}
\end{align*}
\begin{align*}
\phase{I_{AC}}~=~0^\circ~\therefore~\phase{ \dfrac{250\phase{\theta} - 180\phase{0^\circ}}{3,77\phase{89^\circ}} }~=~0
\end{align*}

O valor do ângulo de defasagem da tensão do inversor deve ser de $\theta=43,3^\circ$ para que o fator de potência na rede seja unitário.

Alternativamente, o ângulo de defasagem $\theta$ pode ser obtido através de uma análise fasorial, conforme mostrado no diagrama da Figura \ref{fig.diagrama.1}. Esta análise consiste em se extrair o ângulo através de manipulações trigonométricas, $\theta~=~\cos^{-1}{(V_{AC}/V_{INV})}~=~\cos^{-1}{(180/250)}~=~43,9^\circ$.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->,line width = 0.08cm] (0,0) -- (4.5,0) node[anchor=west] {$V_{AC}$}  coordinate (aux2);
\draw[->,line width = 0.08cm] (0,0) -- (4.49,4.34) node[anchor=west] {$V_{INV}$} coordinate (aux1);
\draw[->,line width = 0.02cm] (0,0) -- (0,4.34) node[anchor=west] {$V_{X_L}$};
\draw[->,line width = 0.05cm,color=red] (0,0) -- (1.13,0) node[anchor=north] {$I_{AC}$};
\draw (0,0) coordinate (aux);
\draw (2,1) node {\Large $\theta$};
\pic [draw, <->,
      angle radius=20mm, angle eccentricity=1.2] {angle = aux2--aux--aux1};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Diagrama fasorial.}
\label{fig.diagrama.1}
\end{figure}



Com o valor do ângulo $\theta$, foi obtido o valor de pico da corrente $I_{AC}$ e em seguida seu valor eficaz:

\begin{align*}
I_{AC}~=~\dfrac{250 \phase{43,3^\circ} - 180\phase{0^\circ}}{3,77\phase{89^\circ}} ~\approx~45,5~A\\
I_{AC_{RMS}}~=~\dfrac{I_{AC}}{\sqrt{2}}~=~32,17~A\\
\end{align*}  

Por fim, encontramos a potência ativa:
\begin{align*}
FP~\approx~1~~\therefore~~P~=~S~=~I_{AC_{RMS}} \cdot V_{AC_{RMS}}~=~32,17 \cdot 127 ~=~ 4085~W.
\end{align*}


\subsection{Simule o circuito, nas condições calculadas no item anterior, usando um PWM de dois níveis e verifique se os resultados são consistentes com a expectativa. A simulação pode ser feita em qualquer simulador. Ajuste as condições iniciais (principalmente a fase das tensões) para minimizar o transitório inicial e atingir rapidamente a condição de regime permanente. Por simplicidade de simulação, o transistor pode ser substituído por uma chave ideal (Sbreak no caso do PSpice, com resistência de condução reduzida – ajuste RON=1m$\Omega$).}

O circuito mostrado na Figura \ref{fig.sim.circuit} foi simulado no \textit{software} Psim 9.1 para verificação dos cálculos. Os resultados da simulação são mostrados na Figura \ref{fig.sim.result}. O valor de tensão eficaz e corrente eficaz é condizente com o esperado. A corrente se encontra em fase com a tensão, garantindo o fator de potência próximo ao unitário.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-circuit.jpg}
\caption{Esquemático do circuito simulado.}
\label{fig.sim.circuit}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-b.jpg}
\caption{Esquemático do circuito simulado.}
\label{fig.sim.result}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Para o circuito operando em regime permanente, obtenha e comente as seguintes formas de onda: (1) Tensão produzida pelo inversor; (2) Corrente injetada na rede; (3) Espectro (FFT dos sinais acima). Analise entre 0 e 10 kHz. Comente.}

A tensão produzida pelo inversor é mostrada na curva em azul e a corrente injetada na rede em vermelho da Figura \ref{fig.sim.c}. A tensão produzida pelo inversor apresenta formato característico PWM, com valor eficaz condizente com o esperado, 250 V. A corrente injetada na rede é senoidal, embora apresente serrilhamento, que pode ser explicado pela baixa frequência de chaveamento do transistor.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-c.jpg}
\caption{Tensão na saída do inversor e corrente injetada na rede.}
\label{fig.sim.c}
\end{figure}

\pagebreak

O espectro da tensão é mostrado em vermelho e da corrente em azul na Figura \ref{fig.sim.c.fft}. A tensão possui componentes espectrais espúrias com valores significativos próximos a frequência de chaveamento, 1 kHz, e em suas harmônicas. O espectro é espalhado. O serrilhamento da corrente, visualizado no domínio do tempo, reflete em componentes espectrais próximas à frequência de chaveamento, no domínio da frequência. Comparando os espectros de tensão e corrente, o elemento indutivo possui papel fundamental na filtragem da corrente injetada na rede. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/1-c-fft.jpg}
\caption{FFT da tensão do inversor e da corrente injetada na rede.}
\label{fig.sim.c.fft}
\end{figure}

\section{}

\subsection{Qual a máxima potência (suposta constante ao longo do ano) que o sistema pode alimentar?}

Se em sua potência máxima (100\% da capacidade) é possível alimentar uma carga de 500 kW, então nos períodos de menor potência (50 \% da capacidade) é possível alimentar uma carga de 250 kW. O máximo de carga que o sistema suporta continuamente ao longo do ano é 250 kW.


% é possível calcular a potência média ao longo do ano:
%\begin{align*}
%\overline{P}~=~\dfrac{500 \cdot 0.75 + 500 \cdot 1 + 2 \cdot 500 \cdot 0.5}{4}~=~343,75~kW
%\end{align*}

\subsection{Se tal aumento de demanda for suprido apenas por geração eólica a ser instalada, a qual está sujeita ao regime de ventos mostrado na figura, qual deve ser mínima potência do aerogerador para permitir, em conjunto com o sistema FV+baterias, suprir a carga ampliada?}

Analisando o conjunto FV+baterias+aerogerador, a estação mais crítica, em termos de geração, é no outono. No outono, a geração FV+baterias supre metade da demanda de 500 kW, 250 kW, ou seja, complementarmente, o aerogerador deve suprir 250 kW. Como a capacidade de geração eólica para esta estação é de 50 \%, o aerogerador deve ter uma potência mínima de 500 kW.

\end{document}
